---
layout: layouts/tutorial.njk
title: 5ISS syllabus
tags: syllabus
permalink: /teaching/5iss/syllabus/
---

## Découpage du cours

- 2 cours magistraux
    - Un cours d'**introduction au Web de données liées**, dans lequel vous vous approprierez les limitations du web actuel et vous découvrirez les principes fondateurs d'un nouveau web.
    - Un cours de présentation du **web sémantique et de ses applications pour l'IoT**, au cours duquel vous découvrirez les principaux éléments constitutifs du web sémantique. Vous serez ensuite amenés à vous interroger comment ces éléments peuvent être intégrés à l'IoT, et quels problèmes de l'IoT peuvent être réglés par le recours au web sémantique.
- 2 séances de travaux pratiques
    - Une séance pendant laquelle vous utiliserez le logiciel [Protégé](http://protege.stanford.edu/) pour **créer une ontologie** (vous aurez entre temps compris ce qu'est une ontologie) modélisant de la connaissance dans le domaine des **observations météorologiques**. Ce TP est assez similaire à ce que les IL ont fait en 4A, mais dans un domaine différent. Il sera donc bénéfique pour vous de constituer des groupes hétérogènes.
    - Une séance pendant laquelle vous **développerez**, à partir d'une base de code fournie, un outil pour **transformer des données** CSV issues d'un [open data](http://smartcity.linkeddata.es/datasets/index.html) mis en ligne par la ville d'Aarhus, au Danemark, en dataset RDF.

## Compétences à acquérir

À la fin de ce module, vous serez capable de :

- Identifier les principaux composants du web sémantique
- Employer les technologies du web sémantique pour représenter des connaissances dans un domaine donné
- Expliquer le comportement d'un raisonneur sur un jeu de données à partir du vocabulaire qui le décrit
- Transformer un jeu de données à l'aide d'un vocabulaire existant

Vous serez aussi amenés à vous interroger sur les difficultés liées à l'intégration des technologies du web sémantique dans l'IoT.

## Évaluation

À l'issue des deux TPs, vous serez amenés à rendre un rapport par binôme qui démontrera votre maîtrise des compétences listées ci-dessus en s'appuyant sur les manipulations abordées en TP.

# Ressources pédagogiques

## Support de cours
- [Support du cours (lecture slides)](https://zwifi.eu/slides/teaching/5iss/)

## Sujets des TPs

During this two-part lab series, you will develop what could be the foundation for a smart city wheater app. To do this, data from wheater station will be annotated so that they go up [the linked data hierarchy](https://www.w3.org/DesignIssues/LinkedData.html).

First, you'll build a (simplified) meteorology ontology to have a vocabulary you'll be able to use to describe data (remember, that's the [definition of what an ontology is](https://zwifi.eu/slides/teaching/5iss/?full#74)). You'll be using Protégé, a graphical ontology editor, to manipulate the main components of an ontology.

Then, you'll use that ontology to describe data from an [open data](http://iot.ee.surrey.ac.uk:8080/datasets.html) published by Aarhus, a Danish city. This data is a set of observations collected by wheater stations, recorded in CSV. You'll convert them into 5-star Linked  Data thanks to the ontology you've built.

- [TP1](/teaching/5iss/labs/1/)
- [TP2](/teaching/5iss/labs/2/)
  - [Dataset TP2](https://zwifi.eu/raw_weather_data_aarhus.tar.gz)
- [Exemple de rapport]({filename}/docs/TP_ISS_exemple_rapport.zip)

## Bibliographie et références
- J. Euzenat et P. Shvaiko, Ontology matching, 2nd Edition. 2013.
- [Définition de Fog](https://www.openfogconsortium.org/)

## Pour aller plus loin
- [MOOC by UPM](https://miriadax.net/web/semantic-web-and-linked-data)
- [Graph databases ebook](https://neo4j.com/graph-databases-book/)

# Contact
- Nicolas Seydoux : contact@zwifi.eu
- Nathalie Hernandez : hernande@univ-tlse2.fr
- Thierry Monteil : monteil@laas.fr